\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{tmbasev2} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !


\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/forge/2nd-tex/images/}} %chemin du fichier image

\ordi{fixe} %pour fichier image
\matierechap{pc} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{2} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{2} %compteur de chapitre

\begin{document}





\ifsectioncours



\chapter{Mécanique }


\setcounter{page}{1}

\begin{objectifs}

 Connaître les notions suivantes :

\begin{itemize}

\item Mouvement / repos / référentiel;
\item Trajectoire;
\item Vitesse.
\end{itemize}
\end{objectifs}

\section{En mouvement ou au repos ?} 

\begin{minipage}{0.60\textwidth}
Imaginons un train, contenant un voyageur assis. Un autre voyageur est en face de lui. \vspace{0.5cm}

Que peut-on dire du voyageur par rapport à son voisin dans le train ?\\
\trou{\lpointilles{10cm}} \prof{Il est immobile}\\

Que peut-on dire du voyageur par rapport au paysage ?\\

\trou{\lpointilles{10cm}} \prof{Il est en mouvement}
\end{minipage}
\hspace{0.5cm}
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
\includegraphics[scale=0.42]{trainassis.png}

\end{minipage}
\vspace{0.5cm}







\vspace{0.1 cm}
\begin{tcolorbox}[arc=1ex,  colframe=orange, colback=orange!5!white]
On remarque qu'un même objet peut être à la fois au repos et en mouvement.
\vspace{0.3cm}

C'est pourquoi nous devons préciser \textbf{par rapport à quoi} nous étudions le mouvement. En physique, on parle de \textbf{référentiel.}
\end{tcolorbox} 
\vspace{0.5cm}

\textbf{Quelques exemples à compléter} :
\vspace{0.1cm}

Un élève assis dans la salle de cours par rapport à la Terre : \trou{\lpointilles{6cm}}\prof{immobile}

\vspace{0.3cm}

Une gomme dans la trousse par rapport à la trousse : \trou{\lpointilles{6cm}}\prof{immobile}
\vspace{0.3cm}

Une balle de fusil tirée sur une cible par rapport au fusil : \trou{\lpointilles{6cm}}\prof{en mouvement}

\vspace{0.3cm}

Un meuble dans une cuisine par rapport à la Terre : \trou{\lpointilles{6cm}}\prof{immobile}
\vspace{0.3cm}

La Lune par rapport à la Terre : \trou{\lpointilles{6cm}}\prof{En mouvement}
\vspace{0.3cm}

La Terre par rapport à la Lune : \trou{\lpointilles{6cm}}\prof{En mouvement}
\vspace{0.3cm}

La Terre par rapport au soleil : \trou{\lpointilles{6cm}}\prof{En mouvement}
\newpage

\section{Trajectoire}

Quelle première définition pourriez vous donner au mot \textbf{trajectoire} ? 
\Lignespointilles{3}

\vspace{0.3cm}

\textbf{Mini TP - Quelques trajectoires}

\vspace{0.5cm}

On dispose de quelques objets et de scotch. 
\begin{itemize}
\item Choisir un objet;
\item Créer une piste de trajectoire avec du scotch;
\item Lancer / Pousser votre objet le long de la piste.
\item Observer la trajectoire réelle
\end{itemize}

\vspace{0.5cm}

\textbf{Résultats / Partage des résultats}  (On pourra dessiner) : \Lignespointilles{25}


\newpage

\begin{tcolorbox}[arc=1ex,  colframe=orange, colback=orange!5!white, fonttitle=\bfseries, center title, title=Trajectoire] La \textbf{trajectoire} est l'ensemble des positions occupées par un objet lors de son déplacement
\vspace{0.2cm}

Une trajectoire peut être de plusieurs formes dont certaines portent des noms particuliers : 
\begin{itemize}
\item Trajectoire rectiligne (une droite)
\item Trajectoire circulaire (un cercle)
\item Trajectoire parabolique (une parabole)
\item Trajectoire curviligne (une courbe en général)
\end{itemize}
\vspace{0.2cm}

Pour aller d'un point A à un point B il existe souvent plusieurs trajectoires.
\end{tcolorbox}

\vspace{0.4cm}

\textbf{Exemples} : (Compléter la trajectoire avec un mot)
\vspace{0.2cm}

\trou{Je laisse tomber une balle à la verticale : \pointilles[7cm] } \prof{\textcolor{black}{Une balle qui tombe} : rectiligne}
\vspace{0.2cm}

\trou{Je suis sur un manège qui tourne : \pointilles[7cm] }
\prof{\textcolor{black}{Un manège qui tourne} : circulaire}
\vspace{0.2cm}


\trou{Je lance une balle en l'air avec un angle de 30 degrés :\pointilles[7cm]}
\prof{\textcolor{black}{Une balle avec un angle} : parabolique}
\vspace{0.5cm}

On a réalisé la chronophotographie d'un volant de badminton lors d'un service :
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.75]{badmintonchrono}
\end{center}

La chronophotographie permet de classer la trajectoire de l'objet mais aussi de parler de sa vitesse. Ici la trajectoire est \pointilles[5cm].


\nopagebreak

\section{Vitesse}



\begin{tcolorbox}[arc=1ex,  colframe=orange, colback=orange!5!white, fonttitle=\bfseries, center title, title=Vitesse] La vitesse représente une certaine distance parcourue en un certain temps.\\
On calcule cette vitesse moyenne en utilisant la relation : {\Large $v=\dfrac{d}{t}$}.
\vspace{0.5cm}

La vitesse s'exprime dans différentes unités qui dépendent de celles du temps et de la distance. Les plus utilisées sont : $\si[per-mode=symbol]{\kilo\meter\per\hour}$ et $\si[per-mode=symbol]{\meter\per\second}$.

\vspace{0.5cm}

En partant de la première relation on en déduit celles permettant d'obtenir temps ou distance : $t=\dfrac{d}{v}$ et $d=v\times t$. Ces relations ne sont pas à apprendre mais à retrouver via la règle du produit en croix !

\vspace{0.5cm}

Quand la vitesse est constante on parle de mouvement \textbf{uniforme}. Si la vitesse augmente, le mouvement est \textbf{accéléré}, si la vitesse diminue on parle de \textbf{retardé}.
\end{tcolorbox}



\vspace{0.5cm}



Exemple : une voiture réalise le trajet Lyon-Vienne. Ce trajet de \SI{33.4}{\kilo\meter} est réalisé en 45 min. \\
\trou{{Calculer la vitesse moyenne de la voiture en \si[per-mode=symbol]{\kilo\meter\per\hour} :}\Lignespointilles{11}} \prof{\textcolor{black}{Calculer la  vitesse moyenne de la voiture en \si[per-mode=symbol]{\kilo\meter\per\hour} :} $$v=\dfrac{d}{t} = \dfrac{33,4}{0,75} \approx \SI{44.5}{\kilo\meter\per\hour}$$}


\newpage

\section{TP cours - Chute libre}

\begin{objectifs}

\begin{itemize}
\item Étudier le mouvement d'un objet lâché dans un fluide.
\end{itemize}
\end{objectifs}


On dispose du matériel suivant :
\begin{small}
\begin{itemize}
\item Un tube contenant un fluide visqueux.
\item Un instrument de mesure de longueurs et un de mesure du temps.
\item Un objet à étudier de forme sphérique (bille en acier ou goutte d'eau)
\end{itemize}
\end{small}

\vspace{0.5cm}

\begin{minipage}{0.48\textwidth}
\begin{tcolorbox}[arc=1ex,  colframe=orange, colback=orange!5!white, fonttitle=\bfseries, center title, title=Hypothèse] Ici l'objectif est de décrire ce qui, \textbf{d'après vous}, va se passer lors de l'expérience.
\vspace{0.3cm}

Évolution de la vitesse de la bille pendant la chute : \Lignespointilles{4}
Trajectoire de la bille pendant la chute : \Lignespointilles{3}
\end{tcolorbox}

\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.43\textwidth}
\begin{tcolorbox}[arc=1ex,  colframe=ForestGreen, colback=ForestGreen!5!white, fonttitle=\bfseries, center title, title=Préparation] \begin{itemize}
\item Tester le chronomètre et son fonctionnement.
\vspace{0.1cm}

\item Mesurer la hauteur de liquide dans le tube. $h=\lpointilles{2cm}$
\vspace{0.1cm}

\item Tracer un trait pour marquer la moitié de la hauteur du tube.
\vspace{0.1cm}
\item Rappeler la formule de la vitesse : $v=\lpointilles{2cm}$

\vspace{0.1cm}

\end{itemize}
\end{tcolorbox}

\end{minipage}

\vspace{0.1cm}

\textbf{Réalisation}
\vspace{0.1cm}

Pour savoir si la bille va accélérer ou ralentir on se propose de mesurer le temps de parcours sur les deux moitiés : on chronomètre le temps pour descendre la première moitié du tube et ensuite le temps pour la seconde moitié. \\
Pour améliorer la précision vous allez réaliser 5 fois l'expérience et noter les résultats :\\
\begin{center}

\resizebox{.5\textwidth}{!}{% <------ Don't forget this %
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
  \hline
   \textbf{Lancer} & \phantom{33}1\phantom{33} & \phantom{33}2\phantom{33} & \phantom{33}3\phantom{33} & \phantom{33}4\phantom{33} & \phantom{33}5\phantom{33}    \\
  \hline
  \textbf{$t_1$ (s)} & {} & {} & {} & {} & {}   \\
	\hline
	  \textbf{$t_2$ (s)} & {} & {} & {} & {} & {}   \\
	\hline
  \end{tabular}%
  
}
\end{center}
\vspace{0.3cm}

\textbf{Conclusion}
\begin{enumerate}
\item Calculer le temps moyen de chute pour $t_1$ et idem pour $t_2$.
\item Calculer la vitesse moyenne de chute pour la première partie. (en \si[per-mode=symbol]{\centi\meter\per\second}).
\item Calculer la vitesse moyenne de chute pour la seconde. (en \si[per-mode=symbol]{\centi\meter\per\second}).
\item A partir des résultats précédents et de vos observations, conclure quant à vos hypothèses de départ.
\end{enumerate}
\fi
\ifsectionexos
\newpage
\section{Exercices}
\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]


\exo{} Dans le métro bondé, Agathe est en retard, elle prend l'escalator qui conduit sur les quais et descend presque en courant de peur de rater le prochain métro.\\
Charlotte, beaucoup moins pressée, est aussi sur l'escalator mais sans marcher. Kamel, quant à lui, observe depuis la chaise du petit café la scène. Il se dit "Charlotte est en mouvement".
\begin{enumerate}
\item Cette affirmation est-elle correcte ? 
\item Donner un référentiel par rapport auquel Charlotte est immobile.
\item Donner un référentiel par rapport auquel elle est en mouvement.
\item Kamel peut-il être considéré comme immobile par rapport au référentiel du sol ?

\end{enumerate}
\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item L'affirmation est incomplète il faut préciser par rapport à quel référentiel
\item Charlotte est immobile par rapport au tapis roulant
\item Mais elle est en mouvement par rapport au sol !
\item Effectivement, il est immobile par rapport au sol.
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.2cm}

\exo{} On donne ci après une roue de vélo qui se déplace selon la flèche :\\
C est le centre et V la valve de gonflage.

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[xscale=1, yscale=1	]
  \coordinate (O) at (0,0);
  \coordinate (A) at (0,2);
  \def\r{1} % radius
  \def\c{1.4} % center
  \coordinate (C) at (\c, \r);


  \draw[-latex] (O) -- (A) node[anchor=south] {$y$};
  \draw[-latex] (O) -- (pi,0) node[anchor=west] {$x$};
  %\draw[dashed,red,domain=0:3*pi,samples=50, line width=1] 
      % plot ({\x - sin(\x r)},{1 - cos(\x r)});
  %\draw[color=ForestGreen, dashed, domain=0:3*pi, samples=50, line width=1] plot(\x, 1);
  \draw[blue, line width=1] (C) circle (\r) ;
  \draw[] (C) circle (\r);

  % coordinate x 
  \def\x{0.4} % coordinate x
  \def\y{0.83} % coordinate y
  \def\xa{0.3} % coordinate x for arc left
  \def\ya{1.2} % coordinate y for arc left
  \coordinate (X) at (\x, 0 );
  \coordinate (Y) at (0, \y );
  \coordinate (XY) at (\x, \y );


  % draw center of circle
  \draw[fill=blue] (C) circle (1pt) node[anchor=north]{$C$};


  % arc above
  \coordinate (AA) at (\xa, \ya);
  \draw[-latex, rotate=25] (AA) arc (-220:-260:1.3);

  % arc below
  \def\xb{2.5} % coordinate x for arc bottom
  \def\yb{0.8} % coordinate y for arc bottom
  \coordinate (AB) at (\xb, \yb);
  \draw[-latex, rotate=-10] (AB) arc (-5:-45:1.3);

  % point V
  \draw[fill=black] (XY) circle (1pt) node[right=0.3cm,below]{$V$};

  \end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Dessiner la trajectoire du point C centre de la roue.
\item Dessiner la trajectoire du point V, valve de la roue.
\end{enumerate}


\begin{correction} La trajectoire du centre est une droite, celle de la valve une cycloïde 
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[xscale=1, yscale=1.5	]
  \coordinate (O) at (0,0);
  \coordinate (A) at (0,3);
  \def\r{1} % radius
  \def\c{1.4} % center
  \coordinate (C) at (\c, \r);


  \draw[-latex] (O) -- (A) node[anchor=south] {$y$};
  \draw[-latex] (O) -- (2.6*pi,0) node[anchor=west] {$x$};
  \draw[dashed,red,domain=0:3*pi,samples=50, line width=1] 
       plot ({\x - sin(\x r)},{1 - cos(\x r)});
  \draw[color=ForestGreen, dashed, domain=0:3*pi, samples=50, line width=1] plot(\x, 1);
  \draw[blue, line width=1] (C) circle (\r) ;
  \draw[] (C) circle (\r);

  % coordinate x 
  \def\x{0.4} % coordinate x
  \def\y{0.83} % coordinate y
  \def\xa{0.3} % coordinate x for arc left
  \def\ya{1.2} % coordinate y for arc left
  \coordinate (X) at (\x, 0 );
  \coordinate (Y) at (0, \y );
  \coordinate (XY) at (\x, \y );


  % draw center of circle
  \draw[fill=blue] (C) circle (1pt) node[anchor=north]{$C$};


  % arc above
  \coordinate (AA) at (\xa, \ya);
  \draw[-latex, rotate=25] (AA) arc (-220:-260:1.3);

  % arc below
  \def\xb{2.5} % coordinate x for arc bottom
  \def\yb{0.8} % coordinate y for arc bottom
  \coordinate (AB) at (\xb, \yb);
  \draw[-latex, rotate=-10] (AB) arc (-5:-45:1.3);

  % point V
  \draw[fill=black] (XY) circle (1pt) node[right=0.3cm,below]{$V$};

  \end{tikzpicture}
\end{center}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.2cm}

\exo{} Deux voitures roulent de front sur l'autoroute. Elles vont à la même vitesse. Une vache les observe passer.

\textbf{Pour la vache, qui est en mouvement ?}

\begin{correction}
Les deux conducteurs se voient immobiles, la vache voit les deux en mouvement.

\end{correction}
\finexo
\vspace{0.1cm}

\exo{} Une balle a été photographiée à intervalle de temps constant et on a obtenu la chronophotographie suivante : 
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.70]{chrono1.png}
\end{center}
Le mouvement se décompose en deux phases distinctes.
\begin{enumerate}
\item Donner la nature de chacune des trajectoires.
\item Comment évolue la vitesse de la balle ?
\end{enumerate}
\begin{correction}
La première partie est rectligine, la deuxième curviligne. La vitesse ralentit car entre deux photos il y a le même temps et on voit la balle parcourir moins de distance.
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} Calculer la vitesse de déplacement (on choisira une unité appropriée) des situations suivantes : 
\begin{itemize}
\item Un train faisant Paris-Lyon (\SI{520}{\kilo\meter}) en 2h00.
\item Une voiture faisant Lyon-Saint Etienne (\SI{68}{\kilo\meter}) en 45 min.
\item Un lapin courant \SI{3}{\kilo\meter} en 0.8h.
\item Usain Bolt qui fait \SI{100}{\meter} en 9.59s.
\item Le prof de maths qui fait un semi marathon (\SI{21.1}{\kilo\meter}) en 2h30.
\end{itemize}
\begin{correction}Calculons avec la formule $v=\dfrac{d}{t}$

\begin{enumerate}
\item $v_1 = \dfrac{520}{2} = \SI[per-mode=symbol]{260}{\kilo\meter\per\hour}$
\item $v_2 = \dfrac{68}{0.75} = \SI[per-mode=symbol]{91}{\kilo\meter\per\hour}$
\item $v_3= \dfrac{3}{0.8} = \SI[per-mode=symbol]{3.75}{\kilo\meter\per\hour}$
\item $v_4 = \dfrac{100}{9.59}= \SI[per-mode=symbol]{10.4}{\meter\per\second} $ (\SI[per-mode=symbol]{37.5}{\kilo\meter\per\hour})
\item $v_5 = \dfrac{21.1}{2.5}=\SI[per-mode=symbol]{8.44}{\kilo\meter\per\hour}$
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} Un routier part du dépôt à 6h, arrive à 11h30 et a parcouru \SI{400}{\kilo\meter}. Quelle était sa vitesse moyenne ? 
\begin{correction}
On peut calculer $v=\dfrac{400}{5.5} = \SI[per-mode=symbol]{72.7}{\kilo\meter\per\hour}$ de moyenne.
\end{correction}
\finexo

\vspace{0.5cm}

\exo{} Vérifier si la phrase suivante est correcte : \\
Si je roule \SI{250}{\kilo\meter} à \SI[per-mode=symbol]{130}{\kilo\meter\per\hour} je gagne moins de \SI{15}{\minute} sur le temps de trajet par rapport à la même distance effectuée à \SI[per-mode=symbol]{110}{\kilo\meter\per\hour}.
\begin{correction}
Calcul du temps : $t_1 = \dfrac{d}{v_1} = \dfrac{250}{130} = 1.92h$ ce qui donne 1h + $0.92 \times 60 = 55$ min donc 1h55\\
Pour l'autre : $t_2 =\dfrac{250}{111} = 2.27$ ce qui donne $0.27 \times 60 = 16 min $ en tout 2h16 minutes de transport. \\
Conclusion : sur un tel trajet, c'est faux, on gagne plus de 15 minutes. (Mais économie de carburant en roulant doucement!)
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

%\exo{} Un escargot avance en moyenne de \SI{6}{\centi\meter} toutes les minutes. Quelle est sa vitesse en km/h ? 
%\begin{correction}
%Pour convertir, il faut convertir la distance et le temps. Plusieurs techniques, en voici une : 6cm par minutes donc on multiplie par 60 pour avoir le nombre de cm en heures :  \SI[per-mode=symbol]{360}{\centi\meter\per\hour}. \\
%Il reste à convertir les \si{\centi\meter} en \si{\kilo\meter}. On va diviser par $100$ pour passer en \si{\meter} puis par $1000$ (ou par $100000$ directement) : $v=\dfrac{360}{100000} =  \SI[per-mode=symbol]{3.6e-3}{\kilo\meter\per\hour}$
%\end{correction}
%\finexo
%\vspace{0.5cm}

\exo{} Lors d'essais sur circuit, la vitesse $v$ d'une voiture en fonction du temps $t$ est donnée sur le graphique ci-après. La trajectoire est une ligne droite et n'est pas représentée.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[yscale=0.8, xscale=0.25]

\coordinate (O) at (0,0);
\node[below=0.3cm] at (O){$0$};
\draw[very thin,gray,xstep=5cm]  (0,0)grid(50,10);
\draw[->, -latex] (0,0)--(50,0) node[above=0.3cm,right=0.3cm]{$t(\si{\second})$};

\foreach \x in {5,10,...,50}{
	\draw (\x,0.1cm) -- (\x,-0.1cm) node[below] {$\x\strut$};
	}	
\draw[->, -latex] (0,0)--(0,10.4) node[left,above]{$v(\si[per-mode=symbol]{\meter\per\second})$};;
\foreach \y in {1,2,...,10}{
	\draw (0.1cm,\y) -- (-0.1cm,\y) node[left] {$\y\strut$0};
	}
\draw[color=blue, line width=0.6mm] (0,0)--(15,9)--(27,9)--(45,0);
\node[color=red,draw] (node) at (7.5,6.5){P1}; 
\node[color=red,draw] (node2) at (22,9.5){P2};
\node[color=red,draw] (node3) at (37.5,5.4){P3};

\end{tikzpicture}%
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Pour chaque phase indiquer si la vitesse est constante, croissante ou décroissante.
\item Préciser pour chaque phase si le mouvement est uniforme, retardé ou accéléré.
\item Déterminer graphiquement la durée de chaque phase en secondes.
\item Prouver que pendant la phase 2 la vitesse vaut  \SI[per-mode=symbol]{324}{\kilo\meter\per\hour}.
\end{enumerate}
\begin{correction}
Décrivons les phases :
\begin{enumerate}
\item Vitesse en augmentation: accélérée
\item Vitesse stable : uniforme
\item Vitesse en diminution : retardé
\end{enumerate}
Graphiquement pour les périodes :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[yscale=0.6, xscale=0.25]

\coordinate (O) at (0,0);
\node[below=0.3cm] at (O){$0$};
\draw[very thin,gray,xstep=5cm]  (0,0)grid(50,10);
\draw[->, -latex] (0,0)--(50,0) node[above=0.3cm,right=0.3cm]{$t(s)$};

\foreach \x in {5,10,...,50}{
	\draw (\x,0.1cm) -- (\x,-0.1cm) node[below] {$\x\strut$};
	}	
\draw[->, -latex] (0,0)--(0,10.4) node[left,above]{$v(m/s)$};;
\foreach \y in {1,2,...,10}{
	\draw (0.1cm,\y) -- (-0.1cm,\y) node[left] {$\y\strut$0};
	}
\draw[color=blue, line width=0.6mm] (0,0)--(15,9)--(27,9)--(45,0);
\node[color=red,draw] (node) at (7.5,6.5){P1}; 
\node[color=red,draw] (node2) at (22,9.5){P2};
\node[color=red,draw] (node3) at (37.5,5.4){P3};
\draw[color=ForestGreen, line width=0.6mm, dashed] (15,0)--(15,10);
\draw[color=ForestGreen, line width=0.6mm, dashed] (27,0)--(27,10) node[below, at start]{27};
\draw[color=orange, <->, line width=0.6mm] (0,1.7)--(15,1.7) node[below, midway]{\textbf{15s}};
\draw[color=orange, <->, line width=0.6mm] (15,1.7)--(27,1.7) node[below, midway]{\textbf{12s}};
\draw[color=orange, <->, line width=0.6mm] (27,1.7)--(45,1.7) node[below, midway]{\textbf{28s}};


\end{tikzpicture}%
\end{center}
En phase 2 la vitesse est de 90m/s (lecture graphique) que l'on va convertir. On multiplie par 3600 pour passer en heures et on divise par 1000 pour passer en km, ce qui revient à multiplier par 3,6 : $v=90\times3.6 = 324 km/h$
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}
\newpage

\exo{} La Terre tourne autour du soleil en suivant une orbite que l'on considérera circulaire. La distance (en km) parcourue en un tour du Soleil est d'environ $\np{942477796}\si{\meter}$.\\
La vitesse moyenne $v$ de la Terre est de $\SI[per-mode=symbol]{29.79}{\meter\per\second}$.
\begin{enumerate}
\item Calculer le temps nécessaire pour faire un tour en secondes. 
\item Convertir le résultat en années et commenter.
\end{enumerate}
\begin{correction}
On devrait trouver un an.
\begin{enumerate}
\item Attention aux unités ! Il faut mettre la distance en $m$ ou la vitesse en $km/s$ au choix. $t = \dfrac{d}{v} = \dfrac{942477796 }{29.79} = \SI{3.16e7}{\second}$. Pour passer en année, on doit remonter à minute ($\div$ par 60), heure ($\div$ par 60), jours ($\div$ par 24) et enfin année ($\div$ par 365.25 ou 365). 
\item $t=\dfrac{ 3.16.10^{7}}{60 \times 60 \times  24 \times  365.25} = 1$. La Terre fait le tour du soleil en un an. Surprise ...
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} Un ascenseur démarre à un étage noté E. Il parcourt une distance $EA=\SI{2}{\meter}$ en $t_1=\SI{2}{\second}$.\\
Ensuite, de $A$ vers $B$ il possède un mouvement uniforme dont la vitesse est notée $v$. La distance $AB$ mesure  $AB=\SI{16}{\meter}$. Il s'arrête enfin sur une distance $BC=\SI{1}{\meter}$ en autant de temps qu'il en faut pour parcourir le segment $[AB]$.\\
La durée pour passer du point E au point C est $t=\SI{11}{\second}$.\\
On a étudié la vitesse en fonction du temps et tracé le graphique :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.25]
\draw[->] (0,0)--(8.5,0) node[at end, right]{$t(\si{\second})$};
\draw[->] (0,0)--(0,4.5) node[at end, above]{$v(\si[per-mode=symbol]{\meter\per\second})$};
\draw[line width=0.6mm, color=red] (0,0)--(2,4)--(4,4)--(8,0);
\node[below] at (0,0){$t_0$};
\draw (2,-0.2)--(2,0.2) node[below=0.4cm]{$t_1$};
\draw (4,-0.2)--(4,0.2) node[below=0.4cm]{$t_2$};
\draw (8,-0.2)--(8,0.2) node[below=0.4cm]{$t_3$};
\node[color=orange,draw] at (1,1){\textbf{$P_1$}};
\node[color=orange,draw] at (3,1){\textbf{$P_2$}};
\node[color=orange,draw] at (6,1){\textbf{$P_3$}};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Placer les points E, A, B et C sur le schéma.
\item Décrire le mouvement de l'ascenseur pour chaque morceau.
\item Donner le temps passé entre A et B en justifiant.
\item Calculer la vitesse de l'ascenseur entre A et B.
\end{enumerate}

\begin{correction}
Schéma :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.75]
\draw[->] (0,0)--(8.5,0) node[at end, right]{$t(s)$};
\draw[->] (0,0)--(0,4.5) node[at end, above]{$v(m/s)$};
\draw[line width=0.6mm, color=red] (0,0)--(2,4)--(4,4)--(8,0);
\node[below] at (0,0){$t_0$};
\draw (2,-0.2)--(2,0.2) node[below=0.4cm]{$t_1$};
\draw (4,-0.2)--(4,0.2) node[below=0.4cm]{$t_2$};
\draw (8,-0.2)--(8,0.2) node[below=0.4cm]{$t_3$};
\node[color=orange,draw] at (1,1){\textbf{$P_1$}};
\node[color=orange,draw] at (3,1){\textbf{$P_2$}};
\node[color=orange,draw] at (6,1){\textbf{$P_3$}};
\node[color=ForestGreen] at (-0.4,0.4){E};
\node[color=ForestGreen] at (2,4.4){A};
\node[color=ForestGreen] at (4,4.4){B};
\node[color=ForestGreen] at (8,0.4){C};



\end{tikzpicture}
\end{center}

Le mouvement est accéléré, uniforme et retardé.\\
Le temps total est de 11s, le temps entre EA=2s, il reste deux fois le temps entre A et B c'est à dire 9s. On conclut qu'il y a 4.5s entre A et B.\\
On peut calculer la vitesse : $v=\dfrac{16}{4.5}\approx \SI[per-mode=symbol]{3.6}{\meter\per\second}$

\end{correction}

\finexo

\fi
\ifsectioncorrige
\newpage
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}
\fi

\end{document}